\chapterimage{riemann}
\chaptertext{Nous n'allons  pas suivre  le cours de  l'Histoire, une  fois n'est
  pas  coutume.  Depuis  Archimède,  les  plus  grands  mathématiciens  se  sont
  interessés aux  calculs d'aires et de  volumes. Mais c'est le  trio magique de
  la fin du  XVII\eme siècle qui fait  le lien entre ces  calculs et l'opération
  inverse  de la  différentiation: \textsc{Newton},  \textsc{Leibniz} et  Johann
  \textsc{Bernoulli} (1667-1748). Ainsi naquit ce qui est de nos jours connu sous le nom de
  \textit{théorème fondamental  du calcul différentiel}. Nous  allons cependant,
  conformément au programme, aborder l'intégration  en prenant ce théorème comme
  notre définition et nous  ne ferons le lien avec le calcul  d'aire qu'à la fin
  du chapitre avec les sommes de \textsc{Riemann} (1826-1866).

  Ainsi  notre
  progression en Analyse sera exactement l'inverse du cheminement historique:
  
  \begin{tabular}[!h]{lllllll}
    Ensembles & $⇒$ &  Continuité & $⇒$ & Dérivées  & $⇒$ & Intégration
    \\
    Cantor &  $\Leftarrow$ & Cauchy &  $\Leftarrow$ & Newton/Leibniz  & $\Leftarrow$ &
                                                                              Archimède
                                           
  \end{tabular}
}


  \chapter{Intégration}

\minitoc


\section{Primitives}

\subsection{Une définition et des théorèmes}

\begin{definition}[Primitive]
Soit $f$ une  fonction définie sur un  intervalle $I$ de $\R$.  Une fonction $F$
est \textbf{une primitive} de $f$ \textbf{sur l'intervalle} $I$ lorsque
\begin{itemize}
\item $F$ est dérivable sur $I$
\item $\big(∀ x \in I\big)\big( F'(x) = f(x)\big)$.
\end{itemize}
\end{definition}


Vous aurez  noté l'importance du  fait que cette  définition est valide  sur un
INTERVALLE!

Maintenant  est-ce que  toutes  les  fonctions admettent  une  primitive sur  un
intervalle donné? Et  sinon quelles fonctions admettent des  primitives? Ce sont
les premières questions qui vous viennent à l'esprit.


Répondons à la première question par une question:

\begin{recherche}
  Est-ce que la fonction définie sur $[0,2]$ par:
$$f: x\mapsto 
  \begin{cases}
    0 \quad \text{si } x∈[0,1[\\
    1 \quad \text{si } x∈[1,2]
  \end{cases}
  $$
  admet une primitive sur $[0,2]$?
\end{recherche}



Répondre à  la seconde  question est  compliqué: il a  fallu attendre  1945 pour
avoir une réponse.

Nous  nous contenterons  d'admettre  le  théorème suivant,  qui  nous donne  une
condition \textit{suffisante} d'existence d'une primitive:




\begin{theoreme}[(ADMIS) Condition suffisante d'existence d'une primitive] 
Si $f$ est une fonction \textbf{CONTINUE} sur un intervalle $I$ de $\R$, alors $f$ admet au moins une primitive sur cet intervalle $I$.
\end{theoreme}

Pourquoi cette condition  n'est pas nécessaire? Comment  reformuler la question?
Cela reviendrait à se demander s'il  existe des fonctions non continues qui sont
la dérivée d'une  fonction sur un intervalle. La réponse  est bien évidemment \_
\_ \_

\begin{recherche}
  Soit F la fonction définie sur $\bbr$ par :
  $$F(0)=0\quad \text{et}\quad F(x)=x^2\sin(1/x)$$
  Cette fonction est-elle dérivable sur $\bbr$? Conclusion?
\end{recherche}



Maintenant, intuitivement, on sent bien que plusieurs fonctions peuvent avoir la
même dérivée: exemples? Conclusion?




\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
  node distance=4cm, auto,
  to/.style={->,>=stealth',shorten >=1pt,semithick,font=\footnotesize},
  fonc/.style={draw,thick,rectangle,
           rounded corners,text centered,fill=blue!20}]

\node[fonc] (prim){$F$};
\node[fonc, right=of prim] (der){$f$};

\draw[to] (der) to[bend right=50] node[midway,above] {est LA dérivée de}
       (prim);


  
\draw[to] (prim) to[bend right=50] node[midway,below] {est UNE primitive de}
       (der);
\end{tikzpicture}
\end{center}


\begin{theoreme}[Ensemble des primitives d'une fonction sur un intervalle]
Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$ de $\R$, $F$ une primitive de $f$ sur l'intervalle $I$ et $G$ une fonction définie sur $I$.
Alors

$$G \text{  est une  primitive de }  f \text{  sur } I  ⟺ G -  F \text{  est une
  fonction constante sur } I$$
ou 
$$G \text{ est une primitive de } f \text{ sur } I ⟺ (∃a∈\bbr)(∀x)(x∈I ⟹ G(x)=F(x)+a)$$
\end{theoreme}


C'est une  équivalence. On  peut par  exemple démontrer  ce théorème  par double
implication:


\begin{proof}
\GrosTrou{
\begin{description}
\item[$⟹$] Si $G$ est une primitive de $f$ sur $I$, alors $G$ est dérivable sur $I$ et $ G - F $ est dérivable sur $I$ par somme de fonctions dérivables. Sa dérivée est $ f - f = 0 $. Et donc, par propriété de monotonie des fonctions dérivables sur un intervalle, $ G - F $ est une fonction constante sur $I$.
\item[$⟸$] Réciproquement, on suppose que $ \forall x \in I $, $ (G - F)(x) = a \in \R $. Alors $ \forall x \in I $, $ G(x) = F(x) + a $. $G$ est donc dérivable sur $I$ par somme de fonctions dérivables, et $ G' = F' + 0 = f $. Donc $G$ est une primitive de $f$ sur $I$.
\end{description}
}
\end{proof}

Par exemple:

\begin{center}
  \begin{multicols}{2}
  \begin{tikzpicture}[
    node distance=4cm, auto,
    to/.style={->,>=stealth',shorten >=1pt,semithick,font=\footnotesize},
    fonc/.style={draw,thick,rectangle,
      rounded corners,text centered,fill=blue!20}]

    \node[fonc] (prim){$x\mapsto x^2$};
    \node[fonc, right=of prim] (der){$x\mapsto 2x$};

    \draw[to] (der) to[bend right=50] node[midway,above] {est LA dérivée de}
    (prim);


    
    \draw[to] (prim) to[bend right=50] node[midway,below] {est UNE primitive de}
    (der);
  \end{tikzpicture}
 \begin{tikzpicture}[
    node distance=4cm, auto,
    to/.style={->,>=stealth',shorten >=1pt,semithick,font=\footnotesize},
    fonc/.style={draw,thick,rectangle,
      rounded corners,text centered,fill=blue!20}]

    \node[fonc] (prim){$x\mapsto x^2+42$};
    \node[fonc, right=of prim] (der){$x\mapsto 2x$};

    \draw[to] (der) to[bend right=50] node[midway,above] {est LA dérivée de}
    (prim);


    
    \draw[to] (prim) to[bend right=50] node[midway,below] {est UNE primitive de}
    (der);
  \end{tikzpicture}



\end{multicols}
\end{center}


\begin{theoreme}[Unicité de la primitive vérifiant une condition initiale]
  Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$ de $\R$, $F$ une primitive
  de $f$ sur l'intervalle $I$. 
  Soit $c∈I$. Il existe  UNΕ UNIQUE PRIMITIVE de $f$ qui  s'annule en $c$. C'est
  la fonction $$x\mapsto F(x)-F(c)$$
  
\end{theoreme}

Démonstration?

\subsection{Primitives usuelles}

De manière générale, on recherchera à établir un schéma
du type:

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[
    node distance=4cm, auto,
    to/.style={->,>=stealth',shorten >=1pt,semithick,font=\footnotesize},
    fonc/.style={draw,thick,rectangle,
      rounded corners,text centered,fill=blue!20}]

    \node[fonc] (prim){$x\mapsto F\big(u(x)\big)$};
    \node[fonc, right=of prim] (der){$x\mapsto u'(x)×f\big(u(x)\big)$};

    \draw[to] (der) to[bend right=50] node[midway,above] {est LA dérivée de}
    (prim);


    
    \draw[to] (prim) to[bend right=50] node[midway,below] {est UNE primitive de}
    (der);
  \end{tikzpicture}
\end{center}


\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline
	      $ f(x) = $       &           $ F(x)= $           \\ \hline
	                       &  \\
	        $\E^x$          &         \Trou{$\E^x$}          \\
	                       &  \\
	   $k$ (constante)     &         \Trou{$k x$}          \\
	                       &  \\
	  $x^n$, $n \neq -1$   & \Trou{$\dfrac{x^{n+1}}{n+1}$} \\
	                       &  \\
	   $ \dfrac{1}{x}$     &    \Trou{$ \ln \abs{x} $}     \\
	                       &  \\
	$ \dfrac{1}{\sqrt{x}}$ &     \Trou{$ 2 \sqrt{x} $}     \\
	                       &  \\
	       $\ln x$         &    \Trou{$ x \ln(x) - x $}    \\
	                       &  \\ \hline
\end{tabular}
\qquad
\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline
	                $ f(x) = $                 &           $ F(x)= $            \\ \hline
	                                           &  \\
	                $\sin(x)$                  &      \Trou{$ - \cos(x) $}      \\
	                                           &  \\
	                $\cos (x)$                 &      \Trou{$ \sin (x) $}       \\
	                                           &  \\
	         $ \dfrac{1}{\cos(x)^2} $           &       \Trou{$ \tan(x) $}       \\
	                                           &  \\
	            $ 1 + \tan(x)^2 $              &       \Trou{$ \tan(x) $}       \\
	                                           &  \\
	           $ \dfrac{1}{1+x^2}$             &     \Trou{$ \arctan (x) $}     \\
	                                           &  \\
	$a^x$ ($a \in \R_+ ^* \setminus \{ 1 \} $) & \Trou{$ \dfrac{a^x}{\ln(a)} $} \\
	                                           &  \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

Si $u$ est une fonction dérivable sur un intervalle $I$: 
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline
	                 Fonction                  &           Primitive           \\ \hline
	                                           &  \\
	                 $u'\E^u$                   &         \Trou{$\E^u$}          \\
	                                           &  \\
	$u'a^u$, ($a \in \R_+^* \setminus\{ 1 \}$) & \Trou{$\dfrac{a^u}{\ln (a)}$} \\
	                                           &  \\
	             $\dfrac{u'}{u}$               &        \Trou{$\ln \abs{u}$}         \\
	                                           &  \\
	          $\dfrac{u'}{\sqrt{u}}$           &     \Trou{$ 2\sqrt{ u }$}     \\
	                                           &  \\ \hline
\end{tabular}
\qquad
\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline
	       Fonction         &             Primitive             \\ \hline
	                        &  \\
	$ u' u^n$ ($n \neq -1$) & \Trou{$\dfrac{u^{n + 1}}{n + 1}$} \\
	                        &  \\
	      $u'\cos u$        &          \Trou{$\sin u$}          \\
	                        &  \\
	     $ u' \sin u$       &         \Trou{$- \cos u$}         \\
	                        &  \\
	$ \dfrac{u'}{1 + u^2}$  &        \Trou{$\arctan u$}         \\
	                        &  \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}


On s'inspirera de ce schéma:

\medskip

\setindent{0cm}

%\begin{tabularx}{\linewidth}{Y{3}}
\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|}
  \hline
  $f(x)$& Je pose $u(x)=$ & Alors $u'(x)=$ & Forme de $f$ en fonction de $u$ et $u'$ & Une primitive de $f$ est \\
  \hline
  \vtabb$\dfrac{x+1}{(x^2+2x+2)^3}$&$x^2+2x+2$        &$2x+2$       &
$-\frac{1}{4}(-2)u'u^{-2-1}$&$-\frac{1}{4}u^{-2}= x\mapsto -\dfrac{1}{4(x^2+2x+2)^2} $ \\
  \hline
\end{tabular}
% \end{tabularx}

\setindent{\indentationcours}




\section{Intégrale d'une fonction}
\subsection{Définition ECS de l'intégrale d'une fonction continue sur un segment}

Ce n'est pas la définition historique, ni celle du lycée, ni celle des autres programmes de Prépa. C'est la définition spéciale ECS:

\begin{definition}[Intégrale d'une fonction continue sur un segment]
Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $I$ de $\R$, $a$ et $b$ deux réels de $I$ et $F$ une primitive de $f$ sur $I$. On appelle \textbf{intégrale} de $f$ entre $a$ et $b$ le réel $ F(b)- F(a) $. On le note:
%
\[ \int _a ^b f(t) dt \]

ou encore:

\[ \int _{[a,b]}f(t) dt \]

\end{definition}




Plusieurs questions viennent à l'esprit:

\begin{itemize}
\item quel est le rôle de $t$?

  C'est la \textit{variable d'intégration}: le $dt$ nous l'indique. C'est une variable \textit{muette}. On peut écrire indifféremment:

  \[ \int _a ^b f(t) dt = \int _a ^b f(u) du= \int _a ^b f(x) dx = \int _a ^b f(\xi) d\xi= \dots \]

\item Quel est le rôle de $F$?

  Pour que la définition en soit une, il ne faudrait pas que la valeur de l'intégrale dépende de la primitive choisie (car nous avons vu qu'il y a une infinité de primitives d'une fonction donnée).

  Or nous avons vu que si G est une autre primitive de $f$ sur I, alors il existe une constante réelle $c$ telle que, pour tout élément $x$ de I, $F(x)=G(x)+c$.

  Alors \[ \int _{[a,b]}f(t) dt =F(b)-F(a)=G(b)+c -(G(a)+c)=G(b)-G(a)\]

  
\begin{theoreme}[Validité de la définition]
$\ds\int _{I}f(t) dt$ est indépendante de la primitive de $f$ choisie sur l'intervalle $I$.
\end{theoreme}

  
\end{itemize}




\begin{aparte}
  Si \textsc{Leibniz} introduisit en 1675 le S allongé pour désigner une intégrale, c'est \textsc{Fourier} qui ajouta la notation avec les bornes en 1822 et c'est un autre français, Pierre-Frédéric \textsc{Sarrus}, qui utilisa le premier la notation $F(x)\Big|^b_a$ en 1823 pour désigner $F(b)-F(a)$. On note maintenant plus volontiers $F(b)-F(a)=\Bigl[ F(x) \Bigr]_a^b$
\end{aparte}



Nous pouvons déduire de la définition les propriétés immédiates suivantes:


\begin{theoreme}
 \begin{enumerate}
\item $\displaystyle\int_a^af(x){\rm d}x=0$
\item $\displaystyle\int_a^bf(x){\rm d}x=-\int_b^af(x){\rm d}x$
\item $\displaystyle\int_a^bλ f(x)+μ g(x){\rm d}x=λ \int_a^bf(x){\rm d}x+μ\int_a^bg(x){\rm d}x$ avec $λ$ et $μ$ des réels : c'est la linéarité de l'intégrale.
\end{enumerate}
\end{theoreme}




\subsection{Relation de Chasles} 

C'est le c\oe ur du problème : cette relation entraîne toutes les autres.





\begin{theoreme}[Relation de Chasles]
Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $I$ de $\R$, et $a$, $b$ et $c$ trois réels de $I$ \textit{dans un ordre quelconque}. Alors 
%
\[ \int _{a} ^ {b} f(t) dt + \int _{b} ^{c} f(t) dt = \int _{a} ^{c} f(t) dt .\]
\end{theoreme}


\begin{proof}
\GrosTrou{
Soit $F$ une primitive de $f$ sur $I$. On a:
%
\[ \int _{a} ^ {b} f(t) dt + \int _{b} ^{c} f(t) dt 
= F(b) - F(a) + F(c) - F(b) 
= F(c) - F(a)
= \int _{a} ^{c} f(t) dt .\]
}
\end{proof}


\begin{theoreme}[Généralisation de la relation de Chasles]
Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $I$ de $\R$, et $a_0$, $a_1$, \dots $a_n$ une suite finie de réels de $I$. Alors
%
\[ \sum _{i=0} ^{n-1} \( \int _{a_i} ^{a_{i+1}} f(t) dt \) = \int _{a_0} ^{a_n} f(t) dt \]
\end{theoreme}

\begin{proof}
Ce résultat se montre directement par récurrence à partir de la proposition précédente.
\end{proof}

\begin{recherche}
  Après avoir justifié son existence, calculer $\ds\int _{-42} ^{42} |t| {\rm d}t$.
\end{recherche}


\begin{aparte}
  \ill{Michel  Floréal  \textsc{Chasles}  (1793-1880)  est connu  par  tous  les
    lycéens français pour avoir donné son nom  à la relation qui, en Anglais, se
    nomme  \textit{Segment addition  postulate}. L'austère  Michel est  en effet
    célèbre en  Angleterre pour une affaire  assez ridicule et non  pas pour une
    relation vectorielle. Il a été la victime
    d'un  faussaire habile  qui lui  vendit des  centaines de  lettres de  Jules
    \textsc{César}  à \textsc{Molière}  en passant  par \textsc{Galilée}.  Dans l'une  d'elle, un  prétendu
    \textsc{Pascal}  affirmait   qu'il  avait  découvert  le   principe  de  l'attraction
    universelle avant \textsc{Newton} ce  qui flattait l'anglophobie ambiante de
    l'époque.}{chasles}

  \sm

  Les Anglais l'appréciaient pourtant  jusque-là car il était membre
    de la Royal  Society depuis 13 ans  et avait été désigné \og  Empereur de la
    géométrie\fg{}  mais  peut-être  s'agit-il  d'une raillerie  de  la  perfide
    Albion, Napoléon n'ayant jamais été très en vogue Outre-Manche.
\end{aparte}

\subsection{Intégrale d'une fonction continue par morceaux sur un intervalle}


La relation  de Chasles nous permet  d'étendre la définition des  intégrales aux
fonctions continues par morceaux sur un intervalle.

\begin{definition}[Extension de la définition aux fonctions continues par morceaux]
Soit $n \in  \N ^*$ et soit  $f$ une fonction continue par  morceaux sur $[a,b]$
(on note $f∈\CR_M \bigl( [a,b] \bigr)$), correspondant à la subdivision $ (a=a_0,a_1, \dots, a_{n-1},b=a_n) $. Alors $f$ est intégrable sur $[a,b]$ et 
%
\[ \int _{a} ^{b} f(t) dt = \sum _{k=0} ^{n-1} \( \int _{a_k} ^{a_{k+1}} f(t) dt \) .\]
\end{definition}


\begin{NB}

Il y  a un problème  aux bornes  des subdivisions car  si la fonction  n'est pas
continue   en  $a_k$,   $\ds\lim_{{x\to  a_k}\atop{x<a_k}}f(x)\neq\ds\lim_{{x\to
    a_k}\atop{x>a_k}}f(x)$.

On prolongera $f$ par continuité sur chaque subdivision.

\end{NB}


\begin{recherche}
  Nous avions  donné comme exemple  classique de fonction continue  par morceaux
  (rappelez la définition) la
  partie entière sur $[-1,2]$. Que vaut $$\int_{-1}^2\lfloor ξ\rfloor{\rm d}ξ\ ?$$
\end{recherche}

On peut  alors généraliser la  relation de  Chasles aux fonctions  continues par
morceaux.  Mais avant  nous avons  besoin d'une  propriété de  linéarité qui  se
démontre par linéarité des dérivées/primitives et de la somme.


\begin{theoreme}[Linéarité de l'intégration]
Soit $ \alpha \in \R $, $f$ et $g$ deux fonctions continues ou continues par morceaux sur un intervalle $I$ de $\R$ et $a$ et $b$ deux réels de $I$. Alors:
%
\[ \alpha \int _{a} ^{b} f(t) dt + \int _{a} ^{b} g(t) dt = \int _{a} ^{b} \( \alpha f(t) + g(t) \) dt .\]
\end{theoreme}


\begin{theoreme}[Relation de Chasles]
Soit $f$ une fonction continue par morceaux sur un intervalle $I$ de $\R$, et $a$, $b$ et $c$ trois réels de $I$. Alors 
%
\[ \int _{a} ^ {b} f(t) dt + \int _{b} ^{c} f(t) dt = \int _{a} ^{c} f(t) dt .\]
\end{theoreme}



\bclampe Dans le cas où $b$ est entre $a$ et $c$, un petit dessin vous aidera à voir le
point à  régler et  il ne vous  restera plus qu'à  rédiger la  démonstration qui
consiste en un jeu de découpage et décriture.


\section{Propriétés des intégrales}


\subsection{Intégrales et relation d'ordre}

\begin{theoreme}[Positivité]
Soit $f$ une fonction continue ou continue par morceaux sur un intervalle $I$, et $a$ et $b$ deux réels de $I$ vérifiant $ a \leq b $. Si $f$ est positive sur $[a,b]$ alors
%
\[ 0 \leq \int _a ^b f(t) dt .\]
\end{theoreme}

\bclampe Il suffit de penser à appliquer l'IAF à une primitive F de $f$ sur $[a,b]$. 


\begin{proof}
\GrosTrou{
Dans le cas où $f$ est continue sur $I$, on note $F$ une primitive sur cet intervalle. La fonction $F$ est continue et dérivable sur $[a,b]$ et $ \forall x \in [a,b] $, $ F'(x) = f(x) \geq 0 $. Par inégalité des accroissements finis sur $[a,b]$, on obtient donc:
%
\[ 0 = 0(b-a) \leq F(b) - F(a) = \int _a ^b f(t) dt .\]
%
Pour la preuve dans le cas continu par morceaux, il suffit d'appliquer ce résultat sur chaque intervalle de la subdivision associée.
}
\end{proof}


On en déduit alors le théorème important suivant:

\begin{theoreme}[Croissance de l'intégration]
Soit $f$ et $g$ deux fonctions continues ou continues par morceaux sur un intervalle $I$, et $a$ et $b$ deux réels de $I$ vérifiant $ a \leq b $. Si pour tout $ t \in [a,b] $, $ f(t) \leq g(t) $ alors
%
\[ \int _a ^b f(t) dt \leq \int _a ^b g(t) dt .\]
  
\end{theoreme}

\bclampe La fonction $g-f$ est continue ou continue par morceaux sur $I$ et est positive...


\begin{proof}
\GrosTrou{
La fonction $g-f$ est continue ou continue par morceaux sur $I$ et est positive. Puisque $ a \leq b $, la positivité de l'intégrale donne $ 0 \leq \int _a ^b (g-f)(t) dt = \int _a ^b \(g(t)-f(t)\) dt $. On conclut alors par linéarité de l'intégrale.
}
\end{proof}



\begin{recherche}
  Une application classique: déterminez $\ds\lim_{n\to+\infty}\int_0^1f_n(x){\rm
    d}x$ avec $f_n$ définie sur [0,1] par $f_n(x)=\dfrac{x^n}{1+x}$.
  \begin{Aide}
    Commencez  par encadrer  $f_n(x)$  sur [0,1]:  il faut  garder  du $n$  dans
    l'encadrement pour prendre la limite et appeler les gendarmes...
  \end{Aide}
\end{recherche}



\begin{DANGER}[Passage à la limite]
  
Il est absolument interdit de passer une limite de l'extérieur à l'intérieur d'une intégrale: si $(f_n)_{n \in \N}$ est une suite de fonctions continues sur un intervalle $[a,b]$, il est possible d'avoir
%
\[ \lim_{n \to +\infty} \int_a ^b f_n(t) dt \neq \int_a ^b \lim_{n \to +\infty}  f_n(t) dt ,\]
%
et ceci même si on sait déjà que ces limites existent.

Si on souhaite calculer $ \ds\lim_{n \to +\infty} \int_a ^b f_n(t) dt $, il faut procéder par calcul direct de l'intégrale ou par encadrement (si le calcul direct est impossible).

\medskip

\textbf{Par exemple}, soit $n \in \N^*$. On pose $f_n$ la fonction définie sur $\R$ par $ f_n(x) = n $ si $ x \in [0,\frac{1}{n}] $ et $ f_n(x) = 0 $ sinon.

\begin{enumerate}
\item Calculer $ \ds\int_0  ^1 f_n(t) dt $ pour tout $ n  \in \N^*$. Que peut-on en
  déduire concernant $ \ds\lim_{n \to +\infty} \int_0 ^1 f_n(t) dt $?
  


\item Soit $ t \in [0,1] $. Justifier l'existence de $ \ds\lim_{n \to +\infty}  f_n(t) $ et calculer cette limite. En déduire la valeur de $ \ds\int_0 ^1 \ds\lim_{n \to +\infty}  f_n(t) dt $.

\item Conclusion?

\end{enumerate}

\end{DANGER}





\begin{theoreme}[Intégrale nulle d'une fonction continue et positive]
Soit $f$ une fonction continue et positive sur un intervalle $I$, et $a$ et $b$ deux réels de $I$ vérifiant $ a < b $. Alors
%
\[ \int _a ^b f(t) dt = 0 \Longrightarrow \forall t \in [a,b], f(t) = 0 .\]
\end{theoreme}


\bclampe Une  démonstration par l'absurde?  Et tenir  compte de la  remarque qui
suit:

\begin{DANGER}
  Ne pas oublier que $f$ doit être CONTINUE sur I.
\end{DANGER}

\begin{recherche}
  Proposez une  démonstration et  un (des)  contre-exemple(s) lorsque  $f$ n'est
  pas continue sur I.
\end{recherche}



\begin{theoreme}[Inégalité triangulaire]
Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $I$, et $a$ et $b$ deux réels de $I$ vérifiant $ a \leq b $. Alors
%
\[ \abs{ \int _{a} ^{b} f(t) dt } \leq \int _{a} ^{b} \abs{ f(t) } dt \leq (b-a) \sup_{t \in [a,b]} \abs{ f(t) } \]
\end{theoreme}


\bclampe $ - \abs{f(t)} \leq f(t) \leq \abs{f(t)} $ et ne pas oublier que $f$ et
donc $|f|$ sont continues sur I.


\bccrayon Démonstration à écrire et à connaître.







\subsection{Valeur moyenne}

\subsubsection{Définition}

\begin{definition}[Valeur moyenne]
  Soit $f$ une fonction continue sur un  intervalle $I$ et $a$ et $b$ deux réels
  de $I$  vérifiant $ a  \leq b $.  Alors on appelle  valeur moyenne de  $f$ sur
  $[a,b]$ le réel:

  $$μ=\frac{1}{b-a}\int_a^b f(t) dt$$
 \end{definition}


\begin{theoreme}[Inégalité de la moyenne]
Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $I$ et $a$ et $b$ deux réels de $I$ vérifiant $ a \leq b $. Alors il existe $ ( m , M ) \in \R^2 $ tels que pour tout $ t \in [a,b] $, $ m \leq f(t) \leq M $ et
%
\[ m (b-a) \leq \int _{a} ^{b} f(t) dt \leq M (b-a) \]

soit encore

$$m \leqslant μ \leqslant M$$

\end{theoreme}

\bclampe Après avoir démontré que $f$ était bornée, on peut au choix utiliser la
croissance de l'intégrale ou appliquer l'IAF à F.

\begin{recherche}
  Démontrer ce théorème
\end{recherche}






\subsection{Est-ce que la valeur moyenne est une valeur prise par la fonction ?}

\c Ca n'a rien d'évident a priori, puisque vous pouvez avoir 15 de moyenne en n'ayant jamais eu de note égale à 15 (14 et 16 par exemple).

Et  pourtant c'est  vrai  pour  les fonctions  continues  comme  nous allons  le
prouver:  comme quoi  le passage  à  la limite  du discret  au continu  présente
quelques dangers! 


Comme $\mu$ appartient à l'intervalle image de $f$ 
  $f\left([a, b]\right)$ (pourquoi?), il existe un réel $x_0\in[a,b]$ tel que
$f(x_0)=\mu$ (pourquoi?).



\begin{theoreme}[Formule de la moyenne]
  Soit $f$ une fonction continue sur $[a,b]$, alors il existe un réel $x_0\in[a,b]$ tel que $$f(x_0)=\mu=\fr{1}{b-a}\int_a^bf(x)\d x$$
\end{theoreme}


\section{Fonction définie par une intégrale}



\begin{theoreme}[Fonction intégrale de la borne supérieure]
Soit $f$ une fonction définie et continue sur un intervalle $I$ de $\R$ et à valeurs dans $\R$. Soit $ a \in I $, on définit la fonction $ S $ par: $ \forall x \in I $,
%
\[ S(x) = \int _{a} ^{x} f(t) dt .\]
%
Alors:
\begin{itemize}
\item $S$ est la primitive de $f$ sur $I$ qui s'annule en $a$.
\item $S$ est de classe $\mathscr{C}^1$ sur l'intervalle $I$.
\end{itemize} 
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
Soit $F$ une primitive de $f$ sur $I$, qui existe car $f$ est continue sur cet intervalle. On a:
%
\[ \forall x \in I , \quad S(x) = \int _a ^x f(t) dt = F(x) - F(a) .\]
%
Donc 
\begin{itemize}
\item $S$ est dérivable sur $I$ (car $F$ l'est), la dérivée de $S$ est $F'=f$. De plus $ S(a) = F(a) - F(a) = 0 $. Donc $S$ est une primitive de $f$ sur $I$ qui s'annule en $a$. Or il n'y a qu'une seule primitive de $f$ qui s'annule en $a$ (puisque deux primitives de $f$ sur le même intervalle diffèrent d'une constante), d'où l'unicité.
\item On a vu que $S$ est dérivable sur $I$, et sa dérivée $f$ est continue sur $I$. Donc $S$ est de classe $C^1$ sur $I$.
\end{itemize}
}
\end{proof}



\begin{NB}[Remarque rigolote]
  Si $f$ est de  classe $\mathscr C^1$ sur un intervalle I,  alors pour tout $a$
  et tout $x$ de I, expliquez pourquoi on peut écrire:

  $$f(x)=f(a)+\ds\int_{a}^{x} f'(t) {\rm d}t
  $$
\end{NB}








\begin{theoreme}[Fonction définie par une intégrale, cas général]
Soit $I$ et $J$ deux intervalles de $\R$. Soit $u$ et $v$ deux fonctions définies et dérivables sur $I$ et à valeurs dans $J$. Soit $f$ une fonction continue sur $J$. Alors la fonction $\phi$ définie sur $I$ par
%
\[ \forall x \in I , \quad \phi (x) = \int _{u(x)} ^{v(x)} f(t) dt \]
%
est dérivable sur $I$, et pour tout $ x \in I $, $ \phi'(x) = v'(x) f(v(x)) - u'(x) f(u(x)) $.
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{(démonstration à connaître)
Soit $F$ une primitive de $f$ sur $J$ (qui existe, car $f$ est continue sur cet intervalle). On a: $\forall x \in I$,
%
\[ \phi (x) = F(v(x)) - F(u(x)) .\]
%
$\phi$ est donc dérivable par composée de fonctions dérivables et on a: $\forall x \in I$,
%
\[ \phi'(x) = v'(x) F'(v(x)) - u'(x) F'(u(x)) = v'(x) f(v(x)) - u'(x) f(u(x)) .\]
}
\end{proof}

\begin{recherche}
  Étudier le sens de variation de la fonction $G:\ x\mapsto \ds\int_x^{2x}\frac{{\rm d}t}{t^2+t+1}$. 
\end{recherche}


\section{Nouveaux outils de calcul d'intégrales}


\subsection{Intégration par parties} 

\begin{theoreme}[Intégration par partieS]
Soit $u$ et $v$ deux fonctions de classe $\mathnormal{C}^1$ sur un intervalle $[a,b]$ de $\R$. Alors
%
\[ \int _a ^b u'(t) v(t) dt = \Big[ u(t) v(t) \Big] _a ^b - \int _a ^b u(t) v'(t) dt .\]
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
$u$ et $v$ sont de classe $\mathnormal{C}^1$ sur $[a,b]$, donc $ t \to u'(t) v(t) $ et $ t \to u(t) v'(t) $ sont continues sur cet intervalle et les deux intégrales existent. On trouve alors par calcul de primitive:
%
\[ \int _a ^b \( u'(t) v(t) +  u(t) v'(t) \) dt = \Big[ u(t) v(t) \Big] _a ^b .\]
%
D'où le résultat par linéarité de l'intégrale.
}
\end{proof}



\begin{recherche}
  Calculer $\ds\int_1^x\ln(t){\rm d}t$ à l'aide d'une intégration par parties.
\end{recherche}


\begin{recherche}
  L'IPP qui tourne en rond ou comment connaître une intégrale sans la calculer!

  Utilisez deux IPP pour connaître la valeur de $I=\ds\int_{0}^{\pi} \sin(t)\E^t {\rm d}t
  $
\end{recherche}


\begin{NB}
  Apprenez  à  remarquer dans  la  nature  les  fonctions  qui \og  tournent  en
  rond\fg{} par dérivation/intégration: sin, cos, exp.
\end{NB}





\subsection{Changement de variable}
 
\begin{theoreme}[Changement de variable]
Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle $I$ de $\R$. Soit $ u : t \longrightarrow u(t) $ une fonction de classe $ \mathnormal{C} ^1 $ sur un intervalle $ [ \alpha, \beta ] $ de $\R$ et à valeurs dans $I$. Alors
%
\[ \int _{u(\alpha)}  ^{u(\beta)} f(x) dx = \int _{\alpha}  ^{\beta} f\( u(t) \)
  u'(t) dt \]

\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{(démonstration à connaître)
La fonction $f$ est continue sur $I$, donc admet une primitive $F$ sur cet intervalle. Soit $ h = F \circ u $. La fonction $h$ est de classe $C^1$ sur $ [ \alpha, \beta ] $ (par composée de fonctions de classe $C^1$), et pour tout $t \in [ \alpha, \beta ]$,
%
\[ h'(t) = F'( u(t) ) u'(t) = f(u(t)) u'(t) .\]
%
Cette fonction étant continue sur $[\alpha, \beta]$, on peut passer à l'intégrale et on trouve:
%
\[ \int _{\alpha} ^{\beta} f(u(t)) u'(t) dt = h(\beta) - h(\alpha)
 = F( u (\beta)) - F( u(\alpha))
 = \int _{u(\alpha)} ^{u(\beta)} f(x) dx\]
Si de plus, $u$ est strictement monotone sur l'intervalle $ [ \alpha , \beta ] $, alors par le théorème de la bijection ($u$ étant continue !) $u$ réalise une bijection de $ [\alpha , \beta] $ sur un intervalle $ [a,b] $.
}
\end{proof}



\begin{NB}
  On peut utiliser cette formule \og  dans les deux sens\fg{}. En pratique, pour
  effectuer le changement  de variables $x=u(t)$, on remplace  chaque morceau de
  l'intégrale de départ par le morceau correspondant de l'autre intégrale selon
  le schéma:

  $$
  \begin{tabular}{rcl}
  f(u(t)) &⟷& f(x)\\
  u'(t){\rm d}t &⟷ &dx\\
  α& ⟷ &u(α)\\
  β &⟷ &u(β)\\
\end{tabular}
$$
\end{NB}

Par exemple, on voudrait calculer $\ds\int_{0}^{1} \sqrt{1-x^2} {\rm d}x$. Cette
racine        nous       embête,        mais        on       remarque        que
$f(\sin(t))=\sqrt{1-\sin^2(t)}=\sqrt{\cos^2(t)}=|\cos(t)|$ et tout s'arrange :)

On va donc essayer le changement de variable $x=u(t)=\sin(t)$ avec $f(x)=\sqrt{1-x^2}$:



  \begin{center}
  \begin{tabular}{rcl}
  $\sqrt{1-\sin^2(t)}=f(u(t))$& ⟷ &$f(x)=\sqrt{1-x^2}$\\
  $\cos(t){\rm d}t=u'(t){\rm d}t$& ⟷ & ${\rm d} x$\\
  $0=α$& ⟷ &$u(α)=\sin(α)=0$\\
  $\frac{π}{2}=β$ &⟷ &$u(β)=\sin(β)=1$\\
\end{tabular}
\end{center}

On va donc remplacer le côté droit par le côté gauche:

$$
I = \ds\int_{0}^{\frac{π}{2}} \sqrt{1-\sin^2(t)}\cos(t) {\rm d}t=\ds\int_{0}^{1}
\sqrt{1-x^2} {\rm d}x
$$


Alors $I=...$

\begin{recherche}
  En utilisant le changement de variable $t=\cos x$, calculer la valeur de:
\[ I = \int_0 ^\pi \frac{ \sin(x) }{ 1 + \cos(x) ^2 } dx .\]
\end{recherche}

\section{Sommes de Riemann}
Les sommes de Riemann permettent le calcul approché de la valeur d'une intégrale, lorsqu'on ne trouve pas de primitive.

\subsection{Définition}

\begin{definition}[Sommes de Riemann]
Soit $f$ une fonction continue sur $ [a,b] $. On définit les deux suites $ (S_n) _{n \geq 1} $ et $ (T_n) _{n \geq 1} $ comme suit: $ \forall n \in \N^* $, 
% 
\[ S_n = \frac{ b - a }{ n } \sum _{k=0} ^{n-1} f( a_k ) \quad \text{ et } \quad T_n = \frac{ b - a }{ n } \sum _{k=1} ^n f( a_k ) ,\]
%
où $a_0 = a$, $a_n = b$ et $ \forall k \in [\![ 1, n-1]\!] $, $ a_k = a + k \dfrac{b-a}{n} $. Les suites $ S_n $ et $ T_n $ sont appelées les \textbf{sommes de Riemann} associées à  la fonction $f$.
\end{definition}

\subsection{Cas des fonctions de classe $\mathnormal{C}^1$}

\begin{theoreme}[Convergence des sommes de Riemann, cas $\mathnormal{C}^1$]
Soit $f$ une fonction de classe $\mathnormal{C}^1$ sur $ [a,b] $. Les sommes de Riemann $S_n$ et $T_n$ convergent vers $ I = \ds\int _a ^b f(t) dt $, et l'erreur commise en approchant $I$ par $ S_n $ ou $ T_n $ est inférieure ou égale à
%
\[ \frac{ ( b - a ) ^2 }{ 2 n } \sup_{t \in [a,b]} \abs{ f'(t) } .\]
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
On va montrer que la suite $ (S_n)_n $ est convergente vers $I$, on procéderait de même pour $ (T_n) _n $. Soit $n\geq 1$,
%
\begin{eqnarray*}
  \abs{ S_n - I } &= \abs{ \frac{ b - a }{n} \sum _{k=0} ^{n-1} f( a_k ) - \sum _{k=0} ^{n-1} \int _{ a_{k} } ^ { a_{k+1} } f(t) dt }\\ 
&= \abs{ \sum _{k=0} ^{n-1} (a_{k+1} - a_k) f( a_k ) - \sum _{k=0} ^{n-1} \int _{ a_{k} } ^ { a_{k+1} } f(t) dt }\\
  &= \abs{ \sum _{k=0} ^{n-1} \int _{ a_{k} } ^{ a_{k+1} } ( f(a_k) - f(t) ) dt }
\end{eqnarray*}
% 
d'où par inégalité triangulaire, et avec $ a_k < a_{k+1} $,
%
\[ \abs{ S_n - I } 
\leq \sum _{k=0} ^{n-1} \abs{ \int _{ a_{k} } ^{ a_{k+1} } ( f(a_k) - f(t) ) dt } 
\leq \sum _{k=0} ^{n-1} \int _{ a_{k} } ^{ a_{k+1} } \abs{ f(a_k) - f(t) } dt .\]
%
$f'$ est continue sur $ [a,b] $ donc (théorème des bornes) bornée sur ce segment et atteint ses bornes: $ M = \sup_{t \in [a,b]} \abs{ f'(t) } $ existe, et: 
%
\[ \forall t \in [a,b] , \abs{ f'(t) } \leq M .\]
%
La fonction $f$ étant continue et dérivable sur $[a,b]$, l'inégalité des accroissements finis donne alors: $ \forall (x,y) \in [a,b] ^2 $, $\abs{ f(x) - f(y) } \leq M \abs{ x - y } $. Soit $ k \in [\![ 0 , n-1 ]\!] $, $ \forall t \in [ a_k , a_{k+1} ] $, on obtient avec $ x = a_k $ et $ y = t $:
%
\[ \abs{ f(a_k) - f(t) } \leq M \abs{ a_k - t } = M ( t - a_k ) .\]
%
Alors pour $n \geq 1$,
%
\[ \abs{ S_n - I } \leq \sum _{k=0} ^{n-1} \( \int _{ a_k } ^{ a_{k+1} } M ( t - a_k ) dt \) 
= M \sum _{k=0} ^{n-1} \( \left[ \frac{ ( t - a_k )^2 }{2} \right] _{a_k} ^{a_{k+1}} \) 
= M \sum _{k=0} ^{n-1} \frac{ ( a_{k+1} - ak ) ^2 }{2} .\]
%
D'où
%
\[ \abs{ S_n - I } \leq M \sum _{k=0} ^{n-1} \frac{ (\frac{b-a}{n}) ^2 }{2}
= M \frac{ n (b-a)^2 }{ 2 n^2 } = M \frac{ ( b - a ) ^2 }{ 2 n } .\]
%
Or $ \ds\lim _{ n \to +\infty } M \frac{ (b-a) ^2 }{ 2 n } = 0 $, donc par encadrement $ \ds\lim _{ n \to +\infty } \abs{ S_n - I } = 0 $ et la suite $ (S_n)_n $ est convergente vers $I$. On a au passage montré la borne souhaitée pour l'erreur.
}
\end{proof}

\subsection{Cas des fonctions continues}

\begin{theoreme}[Convergence des sommes de Riemann, cas continu]
Soit $f$ une fonction continue sur $ [a,b] $. Alors les sommes de Riemann $S_n$ et $T_n$ convergent vers $ I = \ds\int _a ^b f(t) dt $.
\end{theoreme}

\begin{recherche}
Si $f$ est une fonction continue sur $[0,1]$, alors on a en particulier:
%
\[ \lim _{n \to \infty} \frac{1}{n} \sum _{k=0} ^{n-1} f \( \frac{k}{n} \) = \lim _{n \to \infty} \frac{1}{n} \sum _{k=1} ^{n} f \( \frac{k}{n} \) = \int _0 ^1 f(t) dt .\]
\end{recherche}

\begin{recherche}
Étudier la convergence de la suite $u$ définie pour tout $ n \in \N^* $ par
%
\[ u_n = \frac{1}{n^2} \sum_{k=1} ^n \sqrt{n^2-k^2} .\]

% \GrosTrou{
% Soit $ n \in \N^* $,
% %
% \[ u_n = \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \sqrt{ 1 - \( \frac{k}{n} \)^2 } ,\]
% %
% donc comme $ x \to \sqrt{1-x^2} $ est continue sur $[0,1]$, par convergence des sommes de Riemann, $u$ converge vers l'intégrale
% %
% \[ I = \int_0 ^1 \sqrt{1-x^2} ~dx .\]
% %
% Cette intégrale a déjà été calculée dans l'exemple \ref{chgt de var}. Donc la suite $u$ converge vers $\frac{\pi}{4}$.
% }
\end{recherche}
 
\subsection{Interprétation géométrique}

On peut faire une interprétation de l'intégrale d'une fonction et des sommes de Riemann en termes d'aires: soit $f$ une fonction continue et positive sur l'intervalle $[a,b]$. On se place dans un repère orthonormal, et on note $\mathscr{C}$ est la courbe représentative de $f$. L'intégrale de $f$ entre $a$ et $b$ correspond à l'aire de la partie du plan délimitée par la courbe $\mathscr{C}$:
%
\[ \Delta (f) = \left\{ (x,y) , \quad a \leq x \leq b ,\quad 0 \leq y \leq f(x) \right\} .\]

Pour calculer l'aire de $ \Delta (f) $, on l'encadre par deux domaines $ \Delta (\phi_1) $ et $ \Delta (\phi_2) $, associés à des fonctions en escalier $ \phi_1 $ et $\phi_2 $ qui vérifient: 
%
\[ \forall x \in [a,b], \phi_1 (x) \leq f(x) \leq \phi_2 (x) .\]

L'aire de $ \Delta (f) $ est alors encadrée par les sommes des aires de $ \Delta (\phi_1) $ et $ \Delta (\phi_2) $, qui sont des aires de rectangles et donc facilement calculables. Cette méthode d'approximation de la valeur de l'intégrale est donc appelée méthode des rectangles.



% \begin{theoreme}[Intégration et parité]
%   Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle I et $a∈I$.
%   \begin{itemize}
%   \item Si $f$ est paire, alors $\ds\int_{-a}^af(t){\rm d}t=$
%   \item Si $f$ est impaire, alors $\ds\int_{-a}^af(t){\rm d}t=$
%   \end{itemize}
% \end{theoreme}



% \begin{tikzpicture}
% %axis 
% \draw (-.5,0) -- (6.5,0);  

% %curve  
% \draw[yshift=1cm,name path=curve] (-.5,0) %vertically shiftable
%     to[out=70,in=180] (.7,1.5)
%     to[out=0,in=180] (2,.5)
%     to[out=0,in=180] (4.5,2.5)
%     to[out=0,in=160] (6.5,1);

% %rectangles
% \begin{scope}[on background layer]
% \foreach \x in {0,1,2,5}{
%     \path[name path=line \x] (\x,0) -- (\x,4);
%     \path[name intersections={of=curve and line \x, by={isect \x}}];    
%     \draw[fill=gray!50] (isect \x) rectangle (\x+1,0);
%     \draw[fill] (isect \x) circle [radius=2pt];
%     }
% \end{scope}    
% \end{tikzpicture}








\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
\def\a{1.7}
\def\b{10.7}
\def\c{3.7}
\def\L{1} % width of interval


\draw[->,thick] (-0.5,0) -- (12,0) coordinate (x axis) node[below] {$x$};
\draw[->,thick] (0,-0.5) -- (0,8) coordinate (y axis) node[left] {$y$};
\foreach \f in {1.7,2.7,...,9.7} {\pgfmathparse{0.35*\f*sin(\f r+1)+4} \pgfmathresult
\draw[fill=blue!20, opacity=0.5] (\f,\pgfmathresult |- x axis) -- (\f,\pgfmathresult) --
(\f+\L,\pgfmathresult) -- (\f+\L,\pgfmathresult |- x axis) -- cycle;
%\draw[fill=yellow!20,   opacity=0.5]  (\f-\L,\pgfmathresult   |-  x   axis)  --
%(\f-\L,\pgfmathresult) -- (\f,\pgfmathresult) --  (\f,\pgfmathresult |- x axis)
%-- cycle;
}
\node at (\a,-5pt) {\footnotesize{$a=x_0$}};
\node at (\b,-5pt) {\footnotesize{$b=x_n$}};
\node at (\a+3*\L,-5pt) {\footnotesize{$x_{i-1}$}};
\node at (\a+4*\L,-5pt) {\footnotesize{$x_i$}};
\node at (\a+5*\L,-5pt) {\footnotesize{$x_{i+1}$}};
\draw[blue,thick,smooth,samples=100,domain=1.45:10.7] plot(\x,{0.35*\x*sin(\x r+1)+4});
%\filldraw[black] (\c,\Vc) circle (.03cm);
\end{tikzpicture}






\begin{tikzpicture}[scale=1]
\def\a{1.7}
\def\b{10.7}
\def\c{3.7}
\def\L{0.5} % width of interval


\draw[->,thick] (-0.5,0) -- (12,0) coordinate (x axis) node[below] {$x$};
\draw[->,thick] (0,-0.5) -- (0,8) coordinate (y axis) node[left] {$y$};
\foreach \f in {1.7,2.2,...,10.2} {\pgfmathparse{0.35*\f*sin(\f r+1)+4} \pgfmathresult
\draw[fill=blue!20, opacity=0.5] (\f,\pgfmathresult |- x axis) -- (\f,\pgfmathresult) --
(\f+\L,\pgfmathresult) -- (\f+\L,\pgfmathresult |- x axis) -- cycle;
%\draw[fill=yellow!20,   opacity=0.5]  (\f-\L,\pgfmathresult   |-  x   axis)  --
%(\f-\L,\pgfmathresult) -- (\f,\pgfmathresult) --  (\f,\pgfmathresult |- x axis)
%-- cycle;
}
\node at (\a,-5pt) {\footnotesize{$a=x_0$}};
\node at (\b,-5pt) {\footnotesize{$b=x_n$}};
\node at (\a+6*\L,-5pt) {\footnotesize{$x_{i-1}$}};
\node at (\a+7*\L,-5pt) {\footnotesize{$x_i$}};
\node at (\a+8*\L,-5pt) {\footnotesize{$x_{i+1}$}};
\draw[blue,thick,smooth,samples=100,domain=1.45:10.7] plot(\x,{0.35*\x*sin(\x r+1)+4});
%\filldraw[black] (\c,\Vc) circle (.03cm);
\end{tikzpicture}





\begin{tikzpicture}[scale=1]
\def\a{1.7}
\def\b{10.7}
\def\c{3.7}
\def\L{0.5} % width of interval


\draw[->,thick] (-0.5,0) -- (12,0) coordinate (x axis) node[below] {$x$};
\draw[->,thick] (0,-0.5) -- (0,8) coordinate (y axis) node[left] {$y$};
\foreach \f in {2.2,2.7,...,10.7} {\pgfmathparse{0.35*\f*sin(\f r+1)+4} \pgfmathresult
\draw[fill=red!20, opacity=0.5] (\f-\L,\pgfmathresult |- x axis) -- (\f-\L,\pgfmathresult) --
(\f,\pgfmathresult) -- (\f,\pgfmathresult |- x axis) -- cycle;
%\draw[fill=yellow!20,   opacity=0.5]  (\f-\L,\pgfmathresult   |-  x   axis)  --
%(\f-\L,\pgfmathresult) -- (\f,\pgfmathresult) --  (\f,\pgfmathresult |- x axis)
%-- cycle;
}
\node at (\a,-5pt) {\footnotesize{$a=x_0$}};
\node at (\b,-5pt) {\footnotesize{$b=x_n$}};
\node at (\a+6*\L,-5pt) {\footnotesize{$x_{i-1}$}};
\node at (\a+7*\L,-5pt) {\footnotesize{$x_i$}};
\node at (\a+8*\L,-5pt) {\footnotesize{$x_{i+1}$}};
\draw[red,thick,smooth,samples=100,domain=1.45:10.7] plot(\x,{0.35*\x*sin(\x r+1)+4});
%\filldraw[black] (\c,\Vc) circle (.03cm);
\end{tikzpicture}



\begin{tikzpicture}[scale=1]
\def\a{1.7}
\def\b{10.7}
\def\c{3.7}
\def\L{0.5} % width of interval


\draw[->,thick] (-0.5,0) -- (12,0) coordinate (x axis) node[below] {$x$};
\draw[->,thick] (0,-0.5) -- (0,8) coordinate (y axis) node[left] {$y$};

\pgfmathparse{0.35*1.7*sin(1.7 r+1)+4} \pgfmathresult
\draw[fill=yellow!50,   opacity=0.5]  (1.7,\pgfmathresult   |-  x   axis)  --
(1.7,\pgfmathresult) -- (1.7+\L,\pgfmathresult) --  (1.7+\L,\pgfmathresult |- x axis)
-- cycle;

\foreach \f in {2.2,2.7,...,10.2} {\pgfmathparse{0.35*\f*sin(\f r+1)+4} \pgfmathresult
\draw[fill=red!20, opacity=0.5] (\f-\L,\pgfmathresult |- x axis) -- (\f-\L,\pgfmathresult) --
(\f,\pgfmathresult) -- (\f,\pgfmathresult |- x axis) -- cycle;
\draw[fill=yellow!50,   opacity=0.5]  (\f,\pgfmathresult   |-  x   axis)  --
(\f,\pgfmathresult) -- (\f+\L,\pgfmathresult) --  (\f+\L,\pgfmathresult |- x axis)
-- cycle;
}

\pgfmathparse{0.35*10.7*sin(10.7 r+1)+4} \pgfmathresult
\draw[fill=red!20, opacity=0.5] (10.7-\L,\pgfmathresult |- x axis) -- (10.7-\L,\pgfmathresult) --
(10.7,\pgfmathresult) -- (10.7,\pgfmathresult |- x axis) -- cycle;

\node at (\a,-5pt) {\footnotesize{$a=x_0$}};
\node at (\b,-5pt) {\footnotesize{$b=x_n$}};
\node at (\a+6*\L,-5pt) {\footnotesize{$x_{i-1}$}};
\node at (\a+7*\L,-5pt) {\footnotesize{$x_i$}};
\node at (\a+8*\L,-5pt) {\footnotesize{$x_{i+1}$}};
\draw[blue,thick,smooth,samples=100,domain=1.45:10.7] plot(\x,{0.35*\x*sin(\x r+1)+4});
%\filldraw[black] (\c,\Vc) circle (.03cm);
\end{tikzpicture}


\section{Analyse des rapports}

Je vous l'ai  assez dit, et à ce  moment de l'année il faut  en avoir pleinement
pris  conscience: le  plus important  n'est pas  vraiement le  résultat mais  le
chemin pour y  parvenir, en l'occurrence vérifier que l'on  peut utiliser tel ou
tel théorème: avoir 5 ou 15...

\begin{description}
\item[ECRICOME 2020] tout candidat de la voie S espérant être admissible
devrait être capable de donner une primitive correcte de $x\mapsto \cos(kx)$
  
\item[ECRICOME 2020] L'emploi systématique d´équivalences, souvent à mauvais escient, est à déplorer dans certaines copies.
Par exemple l'équivalence  « $f \geqslant 0$ sur $[a,  b] ⟺ \ds\int_{a}^{b} f(t)
{\rm d}t$, par croissance de l'intégrale » est fausse.

\item[ECRICOME 2020] En  dehors de la justification du  changement de variables,
  ce calcul  comportait deux dicultés principales  : d'une part, la  gestion des
  bornes; d'autre part, la gestion du signe du sinus pour la simplification $\sqrt{\sin^2(x)} = \sin(x)$. Peu de candidats ont géré correctement l'un ou l'autre de ces deux points, les
autres ont donc été systématiquement sanctionnés.
Les hypothèses du changement de variable sont rarement bien vérifiées, en particulier il est souvent
écrit que $x \mapsto \cos x$ est bijective de $[1, 1]$ vers $[0, π]$ ou encore seulement de $[1, 1]$. (il est important
de fournir l'ensemble de départ et l'ensemble d'arrivée pour définir une bijection)

  
\item[ECRICOME 2017] Peu de candidats ont l'idée d'encadrer l'intégrale pour déterminer sa limite, et beaucoup veulent directement passer à la limite sous l'intégrale 

\item[ECRICOME 2019] La continuité de la fonction à intégrer est souvent omise.

\item[ECRICOME 2019] La croissance et la convergence de la suite $(I_ n )_{n>0}$ font partie des thèmes très souvent abordés (intégrales de Wallis) dans
les sujets de concours. Cependant, les résolutions rencontrées ne laissent pas entrevoir une aisance
sur ces questions. La positivité de $I_ n$ , nécessaire pour prouver la convergence de la suite $(I_ n)$, est peu
rappelée.

\item[ECRICOME 2019]  De même, la relation de récurrence attendue fait appel à une méthode par une intégration par parties
très fréquente et normalement rencontrée à plusieurs reprises par les candidats lors de leur préparation.
Cependant, la rigueur exigible dans l'utilisation du théorème et dans les calculs qui l'accompagnent
a rarement été présente dans les copies. Ainsi, les hypothèses de ce théorème ne sont ni rappelées ni
vérifiées : la classe $\mathscr{C}^ 1$ des fonctions considérées est peu étudiée.

\item[ECRICOME 2019]  Si le changement de variable est donné dans l'énoncé, le candidat doit en vérifier la validité en vérifiant clairement les hypothèses du théorème utilisé.

\item[ECRICOME 2016] Certains candidats maladroits ont bien déterminé une primitive de $x\mapsto x^a$, mais ont ensuite remplacé $a$ par 1 puis 0, ou ont affecté ces valeurs de 0 et 1 à $a$ et $x$ en même temps...


\item[ECRICOME 2016] L'intégration par parties est en général bien faite, même si les hypothèses ne sont pas toujours vérifiées.
\end{description}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%                  E X E R C I C E S 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\modeexercice

\section{Quelques petits jeux}

\begin{exercice}
  

Complétez le tableau suivant

\smallskip

%\begin{tabular}{|m{3cm}||m{3cm}|m{3cm}|m{3cm}|m{3cm}|}
\begin{tabularx}{\linewidth}{Y{3}}
  \whline $f(x)$& Je pose $u(x)=$ & Alors $u'(x)=$ & Forme de $f$ en fonction de $u$ et $u'$ & Une primitive de $f$ est \\
  \whline \vtabb$\dfrac{x+1}{(x^2+2x+2)^{42}}$& & & & \\
  \hline\vtabb $\dfrac{\cos(2x)}{(3+\sin(2x))^3}$& & & &\\
  \hline \vtabb$\dfrac{(\ln x)^2}{x}$& & & & \\
  \hline \vtabb$x\sqrt{x^2-1}$& & & & \\
  \hline\vtabb$16\dfrac{\E^x}{1+2\E^x}$ && & & \\
  \hline \vtabb$\dfrac{\E^{1/x}}{x^2}$ & & & & \\
  \hline \vtabb$\dfrac{1}{x\ln x}$& & & & \\
  \hline \vtabb$x\E^{-x^2/2}$& & & & \\
  \hline \vtabb$\dfrac{\E^x-\E^{-x}}{\E^x+\E^{-x}}$& & & & \\  
  \hline \vtabb$\cos(x)\sin^5(x)$& & & & \\
  \whline
\end{tabularx}


\end{exercice}


\begin{exercice}[Quizz]
  \begin{enumerate}
\item\textbf{Vrai  ou faux~?} L'intégrale d'une fonction continue et
impaire est nulle.
\item\textbf{Vrai  ou faux~?} Si $\int_{-2}^2f(t)\,\d t=0$, alors $f$ est
impaire.
\item{} Trouvez une fonction paire, non identiquement nulle sur
$[-2,2]$, telle que $\int_{-2}^2f(t)\,\d t=0$.
\item\textbf{Vrai  ou faux~?} Si $\Lim{+\infty}f(x)=0$, alors
$\int_{1}^xf(t)\,\d t$ admet une limite finie quand $x$ tend vers
$+\infty$.
\item{} Trouvez une fonction telle que $\Lim{+\infty}f(x)=0$ et
$\Lim{+\infty}$ $\int_1^xf(t)\,\d t=+\infty$
\item{} Trouvez une fonction telle que $\Lim{+\infty}f(x)=0$ et
$\Lim{+\infty}$ $\int_1^xf(t)\,\d t=32$
\item\textbf{Vrai  ou faux~?}Soit $u$ un réel strictement positif, alors
$\int_0^u\lfloor x\rfloor\,dx\in\bbn$.
\item Trouvez une fonction telle que
$\ab{\int_a^bf(t)\,\d t}=\int_a^b\ab{f(t)\,\d t}$
\item{}Trouvez une fonction $f$ telle que
$\ab{\int_a^bf(t)\,\d t}<\int_a^b\ab{f(t)\,\d t}$
\item{} Trouvez une \textsl{condition nécessaire et suffisante} sur
$f$ pour que $\ab{\int_a^bf(t)\,\d t}=\int_a^b\ab{f(t)\,\d t}$
\item\textbf{Vrai  ou faux~?} $\int_2^3xt^2\,\d t=\int_2^3xt^2\,dx$
\item\textbf{Vrai  ou faux~?} $\int_2^3xt^2\,\d t=\int_2^3x^2t\,dx$
\item{} Trouvez deux fonctions $f$ et $g$ continues sur $[1,2]$,
distinctes, telles que $\int_1^2f(t)\,\d t=\int_1^2g(u)\,du$
\item\textbf{Vrai  ou faux~?} Si $f$ est bornée sur $[a,b]$, alors la
fonction $x\mapsto \int_a^xf(u)\,du$ l'est aussi.
\item\textbf{Vrai  ou faux~?} Si $f$ est croissante sur $[a,b]$, alors la
fonction $x\mapsto \int_a^xf(u)\,du$ l'est aussi.
\item Déterminez   une fonction polynôme de degr\'e sup\'erieur ou \'egal à 2 et dont la valeur
moyenne  sur $[-2~;~2]$ est 0.
\end{enumerate}
\end{exercice}






\begin{exercice}[Calculs d'intégrales]
  \begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}
  \item $I_1=\ds\int_1^23(x-1)^2\ln (x)\,\d x$ (Ipp)
\item $ I_2=\ds\int_0^{\pi}\sin(x){\rm e}^{-x}\,\d x $ (2 Ipp)
\item $ I_3=\ds\int_0^{\pi/4}\dfrac{x}{\cos^2(x)}\,\d x $ (Ipp)
 \item$I_4=\ds\int_1^3\dfrac{x+1}{x}(\ln(x)+x)^3\,\d x$
 \item $ I_5=\ds\int_{-1}^1\dfrac{\d x}{1+{\rm e}^{-x}} $ 
\item $ I_6=\ds\int_{-1}^1\sqrt{1-x^2}\d x$ (changement de variable)
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}



\begin{exercice}[Primitives des puissances de cos et sin]
\begin{enumerate}
\item Calculez $\cos x$ en fonction de ${\rm e}^{ix}$ et ${\rm e}^{-ix}$.
\item Déduisez-en une expression de $\cos^5x$ comme  combinaison linéaire de $\cos(kx)$ avec $k\in[\![0,5]\!]$.
\item Calculez $\ds\int_{\pi/6}^{\pi/4}\cos^5t\,dt$
\end{enumerate}


\end{exercice}
%%% 


\begin{exercice}
  Calculer $\ds\int_{a}^{b} \frac{1}{t^2+6t+10} {\rm d}t
  $
\end{exercice}


\begin{exercice}[Changements de variables]
  Consid\'erons  l'int\'egrale $I=\ds\int_{\ln(5)}^{\ln  (17)}\sqrt{e^x-1}\, dx$
  Effectuer le changement de variables $u=\sqrt{e^x-1}$ 
et calculer $I$.\\

\emph{R\'esultat: $I= 2(2 - \arctan(4) + \arctan(2))$.}


Calculer $\ds\int_{2}^{3} \frac{t^5}{t^4-1} {\rm d}t
$ en posant $t^2=u$.

\emph{R\'esultat: $I= \frac{5}{2}+\frac{1}{4}\ln\left(\frac{4}{3}\right)$.}

\end{exercice}



\begin{exercice}[Intégration, parité et changement de variables]
  

%\begin{theoreme}[Intégration et parité]
  Soit $f$ une fonction continue sur un intervalle I et $a∈I$.
  \begin{multicols}{2}
  \begin{itemize}
  \item Si $f$ est paire, alors $\ds\int_{-a}^af(t){\rm d}t=...$
  \item Si $f$ est impaire, alors $\ds\int_{-a}^af(t){\rm d}t=...$
  \end{itemize}
\end{multicols}
% \end{theoreme}


\end{exercice}

\begin{exercice}[Sommes de Riemann]
  Calculer :
  \begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}
    \item $\ds\lim_{n\to+\infty}\sum_{k=1}^n \frac{k}{n^2\E^{k/n}}$
\item                                                 $\lim\limits_{n\rightarrow
    \infty }\sum\limits_{k=1}^{n}\frac{n+k}{n^{2}+k^{2}}$
  \item $ \lim\limits_{n\rightarrow \infty }\prod\limits_{k=1}^{n}\left( 1+\frac{k^{2}
      }{n^{2}}\right) ^{\frac{1}{n}}$
  \item            $\ds\lim_{n\to+\infty}\sum_{k=1}^n            \frac{1}{n}\tan
    \left(\frac{kπ}{4n}\right)$
  \item $\ds\lim_{n\to+\infty}\sum_{k=1}^n \frac{k}{n^2}\sin
    \left(
      \frac{k}{n}
    \right)$
    
\item $\ds\lim_{n\to+\infty}\sum\limits_{k=1}^{n}\frac{n}{n{{}^{2}}
+k{{}^{2}}}.  $
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}















\begin{exercice}[Limites de suites définies par une intégrale]
\begin{enumerate}
\item \`A l'aide de majorations ou d'encadrements, d\'eterminez la limite
  quand $n$ tend vers $+\infty$ de:
  \begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\int_0^\pi\frac{\sin x}{x+n}\d x$ \item $ \int_0^1\frac{x^n}{1+x^2}\d x
$ \item $ \int_0^2\frac{x^{2n}}{1+x^n}\,\d x$ \item $ \int_1^{1+1/n}\sqrt{1+x^n}\,\d x$
\item$\int_0^\pi\frac{n\,\sin x}{x+n}\,\d x\
\text{ en commençant par majorer }\\ \int_0^{\pi}\left(\dfrac{n\sin x}{x+n}-\sin x\right)\d x$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item 
 Soit $f:[0,1]\rightarrow\bbr$ dérivable et de dérivée continue. Montrez que
$$\lim_{n\to+\infty}n\int_0^1x^nf(x)\d x=f(1)$$
 à l'aide d'une intégration par parties.\end{enumerate}

\end{exercice}
%%% 

  


\begin{exercice}[Inégalité de \textsc{ Cauchy-Schwarz}]
  Soit $a$ et $b$ deux réels avec $a\leqslant b$. Soit $f$ et $g$ deux fonctions continues sur $[a;b]$.

En étudiant le trinôme $\ds\int_a^b(\lambda f(x)+g(x))^2\dx$ de variable $\lambda\in\R$, 
\\
montrer que $\left(\ds\int_a^bf(x)g(x)\dx\right)^2 \leqslant \left(\ds\int_a^bf^2(x)\dx\right)\left( \ds\int_a^bg^2(t){\rm d}t\right)$
\end{exercice}

\begin{exercice}[Lemme de Gronwall] Soit $f:[0,+\infty[\to\bbr$ continue telle que, pour tout  $x\geqslant 0$
$$ 0\leqslant  f(x)\leqslant \int_0^xf(t)\,\d t$$
Montrez que $f$ est identiquement nulle. On pourra introduire la fonction
$$g~:~x\mapsto {\rm e}^{-x}\int_0^xf(t)\,\d t$$ et étudiez ses variations. Vous montrerez en particulier que $g$ est identiquement nulle.
\end{exercice}
%%% 


\begin{exercice}[Fonction définie par une intégrale]
Soit $f$  la fonction  $x\mapsto \ds\int_x^{3x}  \dfrac{\cos t}{t}\d  t$. \'Etudiez
$f$ : ensemble de définition, parité (changement de variable), sens de variation, limites aux bornes,
tracé.  Pour la limite en 0,  on pourra utiliser l'approximation affine de $\cos
x$ au voisinage de 0 et pour la limite en $+\infty$, on fera une intégration par
parties.

\end{exercice}
%%% 










\begin{exercice}[Vers les concours]
  Soit $F$ la fonction définie par 

$$F(x)=\ds\int_x^{x^2}\frac{{\rm d}t}{\ln t} \text{ si } x\notin\{0,1\},\ F(0)=0, \ F(1)=\ln 2$$
\begin{enumerate}
\item Vérifier que $F$ est définie sur $\R+$.
\item Étudier le signe de $F$ sur $\R+$.
\item \begin{enumerate}
      \item Soit $x>0$, $x\neq 1$. Vérifier que $\ds\int_x^{x^2}\frac{{\rm d}t}{t\ln t}=\ln 2$.
      \item Montrer que, pour tout $x\in]0;1[$ : \quad $x^2\ln 2 \leqslant F(x) \leqslant x\ln 2$.
      \item Montrer que, pour tout $x>1$ : \quad $x\ln 2 \leqslant F(x) \leqslant x^2 \ln 2$.
      \item Montrer que $F$ est continue en 0 et en 1.
    \end{enumerate}
\item Soit $x>1$. Déterminer un encadrement de $F(x)$ pour $x>1$. En déduire le comportement de $F$ en $+\infty$
\item \begin{enumerate}
\item Montrer que $F$ est dérivable sur $]0,1[$ et sur $]1;+\infty[$ 

et déterminer l'expression de $F'(x)$ sur ces intervalles.
\item Montrer que $F$ est de classe $\mathscr{C}^1$ sur $[0;1]$ et déterminer $F'(0)$ et $F'(1)$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}







\begin{exercice}[Un classique: les intégrales de \textsc{Wallis}]
 Soit $n\in\N$ et $I_n=\ds\int_0^{\frac{\pi}{2}}\left(\sin x\right)^n\dx$
\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
      \item Déterminer  une relation  de récurrence liant  $I_n$ et  $I_{n-2}$ à
        l'aide    d'une   intégration    par   parties    en   remarquant    que
        $\sin^n(t)=\sin(t)×\sin^{n-1}(t)$ pour tout entier naturel non nul.
      \item Calculer $I_0$ et $I_1$. En déduire $I_n$ en fonction de $n$ pour tout $n\in\N$.
    \end{enumerate}
\item Soit $J_n=\ds\int_0^{\frac{\pi}{2}}\left(\cos x\right)^n\dx$. Montrer que $J_n=I_n$.
\item Compléter la fonction {\tt I} suivante, qui prend en entrée un entier positif $n$ , afin qu'elle retourne un vecteur {\tt y} qui contient les $2n + 2$ premiers termes de la suite $(I_n)_{n\geqslant 0}$.
\begin{scilabcode}
function y = I(n)
    u = zeros(1,......)
    u(0) = ......
    u(1) = ......
    for k = 1:n
        ......
    end
    y = u
endfunction
\end{scilabcode}


  
\end{enumerate}


\textit{On retrouve ces intégrales dans  les épreuves EDHEC 2013, ECRICOME 2019,
  EML 2018, EML 2012 ;)}

\end{exercice}


\begin{exercice}[Classique de la mauvaise rédaction]
  Soit $f$ une fonction continue sur $[0,1]$. Montrer que
$$\int_{-1}^1(1-t^2)f^2(t){\rm d}t=0\Longrightarrow f=0$$
 
\end{exercice}




\begin{exercice}[Développement en série entière de $\Mathbold{\ln(1-x)}$]
Soit $x\in[0,1[$ et $n\in\bbn$. \begin{enumerate}
\item Montrez que, pour tout $t\in[0,x]$, on a
$$\left|\frac{1}{1-t}-\sum_{k=0}^nt^k\right|\leqslant \frac{ t^{n+1}}{1-x}.$$
\item Soit $x\in [-1,0]$. Montrez que $\text{pour tout } t\in[x,0]\ \
\left|\dfrac{1}{1-t}-\ds\sum_{k=0}^nt^k\right|\leqslant  |t|^{n+1}$.
\item Soit $x\in[-1,1[$. Déduisez des questions précédentes que $$\lin
\ds\sum_{k=0}^n\frac{x^{k+1}}{k+1}=-\ln (1-x)$$ On obtient ainsi ce qu'on appelle un développement en série entière de $\ln(1-x)$ : on
\og~remplace~\fg{} une fonction compliquée par une sorte de \og~polynôme infini~\fg{} à coefficients entiers. Cela permet dans certains cas de
simplifier des calculs (si si !). Vous verrez ça plus tard. \end{enumerate}

\end{exercice}
%%% 


\begin{exercice}[Le problème de l'ivrogne]
Nous nous proposons ici d'étudier le problème crucial suivant. Un ivrogne part à un instant donné d'un point donné. À
chaque seconde, il fait un pas dans une direction inconnue (et qui
peut changer de façon arbitraire à chaque pas). Comme il se
fatigue, ses pas sont de plus en plus courts. Peut-on prévoir
qu'au bout d'un certain temps il restera à moins d'un mètre d'une
certaine position si on admet que la longueur de son $n$-ième pas
est $1/n$ mètre ? $1/n^2$ mètre ?\\
\sm
\subsubsection*{Étude de la convergence d'une série
\footnote{Une série est une suite $(s_n)$ de terme général $s_n=\Sum_{k=0}^n u_k$, avec $u_k$ une suite.}}
\begin{enumerate} \item Soit $\un$ une suite convergeant vers un réel $\ell$.
On considère la suite $(u_{2n})_{n\in\bbn}$ des termes de rang
pair de la suite $\un$. Montrez, à l'aide de la définition de la
convergence d'une suite, que $(u_{2n})_{n\in\bbn}$ converge aussi
vers $\ell$.
\item On pose $S_n=\ds\sum_{k=1}^n \dfrac{1}{k}$. Quel est le lien
avec l'ivrogne ?
\item Exprimez $S_{2N}-S_N$. Quel est le plus petit terme de cette
somme. Déduisez-en que $S_{2N}-S_N\geqslant  1/2$ pour tout $N\in\bbn^*$.
\item Supposons maintenant que la suite $(S_n)_{n\in\bbn^*}$
converge vers un réel $\ell$. En utilisant le résultat précédent
et les propriétés des opérations sur les limites, montrez qu'on
arrive à prouver que $0\geqslant 1/2$. Qu'en concluez-vous sur
$(S_n)_{n\in\bbn^*}$ ?
\item Résolvez alors le premier problème de l'ivrogne. 
\end{enumerate}
\subsubsection*{Utilisation du logarithme népérien et des suites
adjacentes}
On cherche maintenant à estimer la distance parcourue par
l'ivrogne faisant des pas de longueur $1/n$, même si l'on sait qu'elle tend vers l'infini.
\begin{enumerate}
\item On définit deux suites $(v_n)_{n\in\bbn^*}$ et
$(w_n)_{n\in\bbn^*}$ vérifiant pour tout $n\in\bbn^*$
$$v_n=S_n-\ln(n+1) \quad \text{et}\quad w_n=S_n-\ln n$$
\begin{enumerate} \item Montrez que, pour tout $t\in]-1,+\infty[$,
$\ln(1+t)\leqslant  t$.
\item Prouvez alors que les suites $(v_n)_{n\in\bbn^*}$ et
$(w_n)_{n\in\bbn^*}$ sont adjacentes.
\item Montrez que leur limite commune $\gamma$ appartient à
l'intervalle $]0,1[$. \end{enumerate}
\item Montrez qu'il existe une suite
$(\E_n)_{n\in\bbn^*}$ telle que
$$S_n=\ln n+\gamma+\E_n\qquad \text{avec} \lin{\E_n}=0$$
\item Donnez, à l'aide de la calculatrice, une valeur approchée de
$\gamma$ à $10^{-2}$ près. Donnez également une approximation de
la distance parcourue par l'ivrogne au bout de 24 heures.
\end{enumerate}
\subsubsection*{Comparaison série - intégrale}
On note $f$ la fonction définie sur $]0,+\infty[$ par
$f(x)=1/x^2$.
\begin{enumerate}
\item En utilisant un schéma avec des petits rectangles, 
la relation de Chasles et la décroissance de $f$, montrez que
$$\ds \sum_{n=2}^Nf(n)\leqslant \int_{1}^Nf(x)\,dx$$
\item  On  pose  $S'_n=\ds\sum_{k=1}^n\dfrac{1}{k^2}$.  En  utilisant  la  question
  précédente, prouvez que la 
suite $(S'_n)_{n\in\bbn^*}$ converge. On notera $L$ la limite.
\item En utilisant judicieusement des petits rectangles, un peu
comme tout à l'heure, montrez que
$$\int_{N+1}^{K+1}f(t)\,dt\leqslant \sum_{p=N+1}^Kf(p)\leqslant \int_N^Kf(t)\,dt$$
\item Soit $F$ une primitive de $f$ sur $]0,+\infty[$ telle que
$\Lim{+\infty}F(x)=0$. En utilisant la double inégalité
précédente, montrez que
$$-F(N+1)\leqslant  L-\sum_{p=1}^Nf(p)\leqslant  -F(N)$$
\item Déduisez-en une valeur approchée de $L$ à $10^{-2}$ près.
\item Que peut-on en déduire pour l'ivrogne ?
\end{enumerate}
\end{exercice}









\begin{exercice}[Bac]
  
\noindent \textbf{Partie A}

On consid\`ere la fonction nutn\'erique $f$ de la variable r\'eelle $x$ d\'efinie sur l'intervalle $[0 ~;~+ \infty[$ par :

\[f(x) = \sqrt{x} \text{e}^{1 - x}.\]

\noindent On note $\mathscr{C}$ la  courbe representative de $f$ dans le plan rapport\'e à un rep\`ere orthonormal \oij.

\begin{enumerate} \item D\'eterminer la limite de $f$ en $+ \infty$.
  
\item D\'emontrer que $f$ est d\'erivable sur $]0~;~+
\infty[$ puis calculer $f'(x)$.

\item D\'eduire des questions pr\'ec\'edentes le tableau de variation
de $f$.

\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

\noindent \textbf{Partie B}

On consid\`ere la suite $\left(u_{n}\right)$ d\'efinie pour tout entier naturel $n$ non nul par : $u_{n} =\displaystyle\int_{n}^{n+1}\:
f(t)\:\text{d}t$.

\begin{enumerate} \item Interpr\'eter g\'eom\'etriquement $u_{n}$.

\item D\'emontrer que pour tout entier naturel $n$ non
nul : $f(n +1) \leqslant  u_{n} \leqslant f(n)$.


\item En d\'eduire que la suite $\left(u_{n}\right)$ est d\'ecroissante.

\item Prouver la convergence de la suite $\left(u_{n}\right)$ et d\'eterminer sa limite.

\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

\noindent \textbf{Partie C}

On consid\`ere la fonction num\'erique $F$ de la variable r\'eelle $x$ d\'efinie sur $[1~;~+ \infty[$ par :

\[F(x) = \displaystyle\int_{0}^x\:f(t)\:\text{d}t.\]

\begin{enumerate} \item \begin{enumerate} \item D\'emontrer que $F$ est d\'erivable sur $[1~;~+ \infty[$ et
calculer $F'(x)$.

\item En d\'eduire le sens de variations de $F$.

\end{enumerate}

\item \begin{enumerate} \item D\'emontrer que pour tout r\'eel $t$ positif : $t +
2 \geqslant  2\sqrt{2}\sqrt{t}$.

\item En d\'eduire que pour tout $x$ de l'intervalle $[1~;~+ \infty[$ :

\[F(x) \leqslant \cfrac{1}{2\sqrt{2}} \displaystyle\int_{0}^x\: (t + 2)\text{e}^{1 - t}\:
\text{d}t.\]

\item À l'aide d'une int\'egration par parties, montrer que pour tout
$x$ appartenant à $[1~;~+ \infty[$ :

\[ \displaystyle\int_{0}^x\: (t + 2)\text{e}^{1 - t}\:\text{d}t = 4 -
(x + 3)\text{e}^{1-x}.\]

\item En d\'eduire que pour tout $x$ appartenant à $[1~;~+
\infty[~ :~ 0 \leqslant  F(x) \leqslant \sqrt{2}$.

\end{enumerate}

\item On note, pour tout entier naturel $n$ non nul,
$S_{n}$ la somme des $n-1$ premiers termes de la suite $\left(u_{n}\right)$. Exprimer $S_{n}$ à l'aide d'une int\'egrale. Montrer que la
suite $\left(S_{n}\right)$ converge et donner un encadrement de sa limite.

\end{enumerate}

\end{exercice}







\begin{exercice}[Constante d'Euler]
  
\begin{enumerate}\item D\'emontrer que pour tout $n$ de $\bbn^*$ et tout $x$ de [0 ; 1] :

\[\dfrac{1}{n} - \dfrac{x}{n^2} \leqslant \dfrac{1}{x + n} \leqslant \dfrac{1}{n}.\]

\item \begin{enumerate}\item Calculer $\displaystyle\int_{0}^1 \dfrac{1}{x + n}\,\text{d}x$.

\item D\'eduire en utilisant \textbf{1.}, que :

\[\text{pour}~n \in \bbn^* \quad \dfrac{1}{n} - \dfrac{1}{2n^2} \leqslant \ln \left(\dfrac{n+1}{n}\right)\quad (1)\]

\[ \text{puis que}\quad \ln \left(\dfrac{n+1}{n}\right) \leqslant \dfrac{1}{n}.\]

\end{enumerate}

\item On appelle $U$ la suite d\'efinie pour $n \in \bbn^*$ par :

\[U(n) = \displaystyle\sum_{k=1}^{k=n} \dfrac{1}{k} - \ln (n) = 1 + \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{3} + \cdots + \dfrac{1}{n} - \ln (n).\]

D\'emontrer que $U$ est d\'ecroissante (on pourra utiliser \textbf{2. b.}.)

\item On d\'esigne par $V$ la suite de terme g\'en\'eral :

\[V(n) = \displaystyle\sum_{k=1}^{k=n} \dfrac{1}{k} - \ln (n + 1)  = 1 + \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{3} + \cdots + \dfrac{1}{n} - \ln (n + 1).\]
D\'emontrer que $V$ est croissante.

\item  Démontrer que $U$ et $V$ convergent vers une limite commune notée $\gamma$.

Déterminer une valeur approchée de $\gamma$ à $10^{-2}$ près par la méthode de votre choix.

\end{enumerate}


\end{exercice}









\begin{exercice}[développement limité de x $\Mathbold{\mapsto}$ ln(1+x)]
  

\noindent \textbf{But de l'exercice :} approcher $\ln( 1 + a)$ par un polynôme de
 degr\'e 5 lorsque $a$ appartient \`a l'intervalle $[0~;~+ \infty[$.

Soit $a \in [0~;~+ \infty[$.

\noindent On note $I_0(a) = \displaystyle\int_0^a \cfrac{1}{1 + t} \:\text{d}t$ et pour 
$k \in \bbn^*$, on pose $I_k(a) = \displaystyle\int_0^a \cfrac{(t -a)^k}{(1 + 
t)^{k+1}} \:\text{d}t.$

\begin{enumerate} \item Calculez $I_0(a)$ en fonction de $a$.

\item \`A l'aide d'une int\'egration par parties, exprimez $I_1(a)$ en 
fonction de $a$

\item \`A l'aide d'une int\'egration par parties, d\'emontrez que

\[I_{k+1}(a) = 
\cfrac{(-1)^{k+1}a^{k+1}}{k+1}	+ I_k(a) \quad \text{pour tout}\quad k \in \bbn^*.\]

\item Soit $P$ le polynôme d\'efini sur $\R$ par $P(x) = \cfrac{1}{5}x^5 
-\cfrac{1}{4}x^4 + \cfrac{1}{3}x^3 - \cfrac{1}{2}x^2 +x$.

\noindent D\'emontrez en calculant $I_2(a),~ I_3(a)$ et $I_4(a)$, que $I_5(a)
 = \ln(1 +  a) - P(a)$.

\item Soit $J(a) = \displaystyle\int_0^a  (t - a)^5\: \text{d}t$. Calculez $J(a)$.
		
\item \begin{enumerate} \item D\'emontrez que pour tout $t \in [0~ ;~a],~\cfrac{(t-a)^5}{(1+t)^6} 
\geqslant 	(t - a)^5$.
	
\item D\'emontrez que pour tout $a \in [0~;~+ \infty[, ~J(a) \leqslant I_5(a) 
\leqslant 0$.

\end{enumerate}
	
\item En d\'eduire que pour tout $a \in [0~;~+ \infty[,~ \left|\ln (1 + a) - 
P(a)\right| \leqslant \cfrac{a^6}{6}$.

\item D\'eterminez, en justifiant votre r\'eponse, un intervalle sur lequel
 $P(a)$  est une  valeur  approch\'ee de  $\ln  (1 +  a)$ \`a  $10^{-3}$
 pr\`es.
\end{enumerate}
\end{exercice}













\begin{exercice}[ESCP 1992]
  
Pour tout entier naturel $k$ on consid\`{e}re la fonction $f_{k}$d\'{e}finie
sur $\mathbb{R}_{+}$ par la relation :

\[
f_{k}(x)=\int_{0}^{1}t^{k}e^{-tx}dt 
\]

\begin{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
\item  Montrer que pour tout entier naturel $k,la$ fonction $f_{k}$est
d\'{e}croissante sur $\mathbb{R}_{+}$

\item  Etudier la suite $\displaystyle
(f_{k}(0))_{k\ge 0}$ de nombres r\'{e}els. En d\'{e}duire, pour tout nombre
r\'{e}el positif $x$ fix\'{e} la limite de la suite $\displaystyle
(f_{k}(x))_{k\ge 0}$.
\end{enumerate}

\item 
\begin{enumerate}
\item  Soit $x$ un nombre r\'{e}el strictement positif.

Etablir que 
\[
f_{k+1}(x)=\frac{k+1}{x}f_{k}(x)-\frac{e^{-x}}{x}
\]
pour tout $k\ge 0$.

\item  Expliciter les fonctions $f_{0},\,f_{1}$et $f_{2}$.

\item  Montrer que, lorsque $x$ tend vers $+\infty :$%
\[
\dfrac{f_{0}(x)}{ 1/x}\to 1
\]

\item  A l'aide de la relation \'{e}tablie au \textbf{c.} , montrer que pour tout $k
$, lorsque $x$ tend vers $+\infty :\qquad $%
\[
\dfrac{f_{k}(x)}{ \frac{k!}{x^{k+1}}}\to 1
\]
\end{enumerate}

\item 
\begin{enumerate}
\item  En effectuant un changement de variable, montrer que pour tout $k\in 
\mathbb{N}$ et tout r\'{e}el $x$ strictement positif: 
\[
f_{k}(x)=\frac{1}{x^{k+1}}\int_{0}^{x}u^{k}e^{-u}du
\]
En d\'{e}duire que $f_{k}$est d\'{e}rivable sur $]0,+\infty [$ et calculer
sa d\'{e}riv\'{e}e.

\item  Trouver une relation simple entre $f_{k}^{^{\prime }{}}$et $f_{k+1}$.

\item  Montrer que pour tout r\'{e}el $y$ positif ou nul: 
\[
1-e^{-y}\le y
\]

En d\'{e}duire que pour tout entier naturel $k,$ la fonction $f_{k}$est
continue en $0$.

Est-elle d\'{e}rivable \`{a} droite en ce point?
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}












\begin{exercice}[EML 1993]
  
  
Pour tout entier $n$ on note: 
\[
I_{n}=\int_{0}^{1}\E^{-x^{2}}(1-x)^{n}dx\qquad \text{et\qquad }%
J_{n}=\int_{0}^{1}x\E^{-x^{2}}(1-x)^{n}dx. 
\]

\begin{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
\item Former le tableau de variation sur [0,1] de $x\rightarrow x\E^{-x^{2}}$.

\item En d\'{e}duire pour tout $n$ de $\mathbb{N}:$%
\[
0\le J_{n}\le \frac{1}{\sqrt{2e}(n+1)} 
\]

\item Etudier la convergence de la suite $\left( J_{n}\right) _{n\in \mathbb{%
N}}$.
\end{enumerate}

\item 
\begin{enumerate}
\item A l'aide d'une int\'{e}gration par parties, \'{e}tablir pour tout $n$
de $\mathbb{N}$: 
\[
I_{n}=\frac{1}{n+1}-\frac{2}{n+1}J_{n+1} 
\]

\item En d\'{e}duire la limite de $I_{n}$ et celle de $n×I_{n}$ quand $n$
tend vers $+\infty $.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exercice}





\section{Des exercices avec corrigés}



\begin{exercice}
\begin{enumerate}

$A = \ds\int_0^x\frac{t}{1+t^2}{\rm d}t$
\begin{Sol}
  
La fonction intégrée est continue sur $\R$, comme quotient de fonctions continues, donc intégable entre 0 et $x$ pour tout réel $x$.

$A = \frac12\ds\int_0^x\frac{2t}{1+t^2}{\rm d}t
=\left[ \frac12\ln(1+t^2)\right]_0^x
={\frac12\ln(1+x²)}
$
\end{Sol}
\item 
$B = \ds\int_0^x\frac{t}{1+t}{\rm d}t$
\begin{Sol}
  
Pour $x>-1$, la fonction est continue, donc intégrable, entre 0 et $x$
({\it on ne sait pas si $x>0$ ou $0<x$}) 

$B = \ds\int_0^x\frac{t+1-1}{1+t}{\rm d}t
= \ds\int_0^x1-\frac{1}{1+t}{\rm d}t
= \left[ t-\ln\abs{1+t}\right]_0^x
={x-\ln\left(\abs{1+x} \right)}
$
\end{Sol}
\item 
$C = \ds\int_\E^x\frac{1}{t(\ln t)^3}{\rm d}t$
\begin{Sol}
  
Pour tout $x>-1$, la fonction intégrée est continue entre $\E$ et $x$, donc l'intégrale est bien définie.



$C = \ds\int_{\E}^x\frac{1}{t}(\ln t)^{-3}{\rm d}t
=\left[ \frac{\left(\ln t\right)^{-2}}{-2}\right]_{\E}^x
={\frac12-\frac{1}{2(\ln x)^2}}
$
\end{Sol}
\item 
$D = \ds\int_0^x(2t+1)^3{\rm d}t$
\begin{Sol}
  

La fonction intégrée est continue sur $\R$ donc intégrable entre 0 et $x$ pour tout réel $x$.



$D = \ds\int_0^x(2t+1)^3{\rm d}t
=\frac12\ds\int_0^x2(2t+1)^3{\rm d}t
=\frac12\left[\frac{(2t+1)^4}{4}\right]_0^x
={\frac{(2x+1)^4}{8}-\frac18}
$
\end{Sol}
\item 

$E = \ds\int_0^{\sqrt{x}} t\E^{-t^2}{\rm d}t$
\begin{Sol}
  

Pour tout $x\geqslant 0$, $t\mapsto t\E^{-t^2}$ est continue, donc intégrable sur $[0,x]$ et 



$E = \frac{-1}{2}\ds\int_0^{\sqrt{x}} (-2t)\E^{-t^2}{\rm d}t 
= \frac{-1}{2}\left[\E^{-t^2}\right]_0^{\sqrt{x}}
= \frac{-1}{2}\left(\E^{-x}-1\right)
= {\frac12\left(1-\E^{-x}\right)}
$
\end{Sol} \item 
$F = \ds\int_{-\frac{\pi}6}^{\frac{\pi}4}\frac{\sin t}{1+\cos t}{\rm d}t$
\begin{Sol}
  
La fonction intégrée est continue sur $[-\frac{\pi}{6};\frac{\pi}{4}]$, comme quotient de foncions continues, le dénominateur ne s'annulant pas sur l'intervalle. L'intégrale est donc bien définie.



$F = -\ds\int_{-\frac{\pi}6}^{\frac{\pi}4}\frac{-\sin t}{1+\cos t}{\rm d}t
 = -\left[\ln(1+\cos t) \right]_{-\frac{\pi}{6}}^{\frac{\pi}{4}}
=-\ln\left(\frac{1+\frac{\sqrt{2}}2}{1+\frac{\sqrt{3}}{2}} \right)
=\ln\left(\frac{2+\sqrt{3}}{2+\sqrt{2}} \right)
$
\end{Sol}

\item $H = \ds\int_{2}^{1}\frac1{1-\E^{-t}}{\rm d}t $
\begin{Sol}
  
La fonction intégrée est continue, car son dénominateur ne s'annule pas sur $[1,2]$, donc intégrable entre 1 et 2.



$H = \ds\int_{2}^{1}\frac1{1-\E^{-t}}{\rm d}t 
=\ds\int_{2}^{1}\frac{\E^t}{\E^t-1}{\rm d}t
=\left[\ln(\E^t-1)\right]_2^1
=\ln\left(\frac{\E-1}{\E^2-1}\right)
=\ln\left(\frac{1}{\E+1}\right)$


$H=-\ln\left(\E+1\right)$
\end{Sol}
\item 

$I = \ds\int_{0}^{1}\frac{t-1}{(2t+1)^3}{\rm d}t $
\begin{Sol}
  
$t\mapsto \frac{t-1}{(2t+1)^3}$ est continue sur $[0,1]$ comme quotient de fonctions continues sur $[0;1]$, le dénominateur ne s'annulant pas. Donc l'intégrale existe. D'autre part,



$\forall x\in[0,1]$, $\frac{t-1}{(2t+1)^3}
=\frac{\frac12(2t+1-1)-1}{(2t+1)^3}
=\frac12\times \frac{1}{(2t+1)^2} - \frac32\times\frac{1}{(2t+1)^3}
$



Ainsi, $I=\ds\int_0^1\left(\frac12\times \frac{1}{(2t+1)^2} - \frac32\times\frac{1}{(2t+1)^3}\right)\dx$



$\ds I=\left[\frac{-1}{4(2t+1)} + \frac{3}{8(2t+1)^2}\right]_0^1
=\frac{-1}{12} + \frac{1}{24}+\frac14 - \frac{3}{8} 
= {-\frac{1}{6}}
$
\end{Sol}
\item 
$J = \ds\int_{0}^{\pi}\abs{\cos t}{\rm d}t $
\begin{Sol}
  
$t\mapsto \abs{\cos t}$ est continue sur $\R$ comme composée de fonctions continues, donc intégrable sur $[0,1]$. La relation de Chasles donne alors :



$\ds J = \ds\int_{0}^{\frac{\pi}2}\cos t{\rm d}t +\ds\int_{\frac{\pi}{2}}^{\pi}-\cos t{\rm d}t
= \left[ \sin(x)\right]_{0}^{\frac{\pi}2} +\left[ -\sin(x)\right]_{\frac{\pi}{2}}^{\pi}
= 1-0+0-(-1) = {2}
$
\end{Sol}
\item 
  $K = \ds\int_{0}^{1}\inf(t,\frac13){\rm d}t$
  \begin{Sol}
  $ 
=\ds\int_{0}^{\frac13}t{\rm d}t+\ds\int_{\frac13}^{1}\frac13{\rm d}t
=\left[\frac{t^2}{2} \right]_0^{\frac13} +
\left[\frac{1}{3}t \right]_{\frac13}^1 
=\frac1{18}-0+\frac13-\frac19
={\frac{5}{18}}
$
\end{Sol}
\item
  $L = \ds\int_{1}^{4}\frac{\E^{\sqrt{t}}}{\sqrt{t}}{\rm d}t$
  \begin{Sol}
  $=\left[2\E^{\sqrt{t}} \right]_0^4
=2\E^2-2\E^0=2\E^2-2
$
\end{Sol}
\item 
  $M = \ds\int_{0}^{\frac{\pi}{4}}\E^u\cos u {\rm d}u$
  \begin{Sol}
  
Les fonctions $u\mapsto \E^u$ et $u\mapsto \cos u$ sont de classe $\mathscr{C}^1$ sur $\left[0,\frac{\pi}4\right]$. 

La formule d'IPP donne :
$M= \left[\cos u \E^u \right]_{0}^{\frac{\pi}{4}} -\ds\int_{0}^{\frac{\pi}{4}}\E^u(-\sin u) {\rm d}u$
 et, avec une seconde IPP :
 

$M\ds=\frac{\sqrt{2}}{2}\E^{\frac{\pi}{4}}-1+
 \left[\sin u \E^u \right]_{0}^{\frac{\pi}{4}} -\ds\int_{0}^{\frac{\pi}{4}}\E^u\cos u {\rm d}u
= \frac{\sqrt{2}}{2}\E^{\frac{\pi}{4}}-1+\frac{\sqrt{2}}{2}\E^{\frac{\pi}{4}}-M
 $
 


 Ainsi, $2M = \sqrt{2}\E^{\frac{\pi}{4}}-1$ et $ M=\frac{\sqrt{2}}{2}\E^{\frac{\pi}{4}}-\frac12$

  

\end{Sol}
\item 
$N = \ds\int_{1}^{\E}\ln t {\rm d}t$
\begin{Sol}
  
Les fonctions $t\mapsto t$ et $t\mapsto \ln(t)$ sont de classe $\mathscr{C}^1$ sur $[1,\E]$ et la formule d'intégration par parties donne :

$N= \left[t\ln t \right]_1^{\E} - \ds\int_{1}^{\E}t\frac1t {\rm d}t
=\E\ln\E -1\ln 1-\left[t\right]_1^{\E}
=\E-\left[\E-1\right]
=
$

\end{Sol} \item 
$P = \ds\int_{0}^{2}\lfloor x^2\rfloor\dx$
\begin{Sol}
  
$=\ds\int_{0}^{1}0\dx+\ds\int_{1}^{\sqrt{2}}1\dx
+\ds\int_{\sqrt{2}}^{\sqrt{3}}2\dx
+\ds\int_{\sqrt{2}}^{2}3\dx
$



$P=(\sqrt{2}-1)1+(\sqrt{3}-\sqrt{2})2+(2-\sqrt{3})3
=5-\sqrt{2}-\sqrt{3}=$

\end{Sol}
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item  Soit $f\in\mathscr{C}^0([0,1])$. Montrer que $\ds \ds\lim_{n\to +\infty}\ds\int_0^1t^nf(t){\rm d}t =0$
\item Soit $f\in\mathscr{C}^1([a,b])$. Montrer que $\ds\lim_{n\to+\infty}\ds\int_a^bf(t)\cos(nt){\rm d}t=0$

\end{enumerate}

\begin{Sol}
  \textit{Une IPP  est tentante ici mais,  pour être utile, il  faudrait pouvoir
    dériver  $f$  pour  intégrer  $t^n$ en  $\frac{t^{n+1}}{n+1}$,  ce  que  les
    hypothèses ne permettent pas...}

  \begin{enumerate}
  \item Pout tout $\ds n\in\N$, $t\mapsto t^nf(t)$ est continue donc intégrable  et la suite est bien définie. 

De plus, $\abs{f}$ est continue sur $[0,1]$, donc bornée par $M>0$ et on a :
$$-M\leqslant f(t)\leqslant M$$
donc $$-Mt^n\leqslant t^nf(t)\leqslant Mt^n$$
 et, par croissance de l'intégrale ($0<1$), on obtient :
$$-M\ds\int_0^1t^n{\rm d}t\leqslant \ds\int_0^1{t^n}f(t){\rm d}t\leqslant M\ds\int_0^1t^n{\rm d}t$$

Or, $\ds\int_0^1t^n{\rm d}t = \frac{1}{n+1}\underset{n\to+\infty}{\longrightarrow}0$

Ainsi, par encadrement, on trouve {$\ds\lim_{n\to +\infty}\ds\int_0^1{t^n}f(t){\rm d}t =0$}
\item  Les fonctions $f$ et $t\mapsto \sin(nt)$ sont de classe $\mathscr{C}^1$ sur $[a,b]$ donc on peut appliquer la formule d'intégration par parties :

$$\ds\int_a^bf(t)\cos(nt){\rm d}t
=\left[f(t)\frac{\sin(nt)}{n}\right]_a^b-\ds\int_a^bf'(t)\frac{\sin(nt)}{n}{\rm d}t$$
D'une part, 
$$ \abs{\left[f(t)\frac{\sin(nt)}{n}\right]_a^b}
=\abs{f(b)\frac{\sin(nb)}{n}-f(a)\frac{\sin(na)}{n}}
\leqslant \frac{1}{n}\left(\abs{f(b)}+\abs{f(a)} \right)
\underset{n\to+\infty}{\longrightarrow}0$$


D'autre part, par inégalité triangulaire ($a\leqslant b$), 
$$
   \abs{\ds\int_a^bf'(t)\frac{\sin(nt)}{n}{\rm d}t}
\leqslant 
\ds\int_a^b\abs{f'(t)\frac{\sin(nt)}{n}}{\rm d}t\NR
 \leqslant 
\frac{1}{n}\ds\int_a^b\abs{f'(t)}{\rm d}t \underset{n\to+\infty}{\longrightarrow}0$$

 Finalement, par somme de limites, 

 {$\ds\lim_{n\to+\infty}\int_a^bf(t)\cos(nt){\rm d}t=0$}

  \end{enumerate}
\end{Sol}

\end{exercice}

\modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "PolyInteg20"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
